\section{Interpretacija pretvorbe primerkov v topoloških modelih}

\subsection{Pretvorba primerkov}

\subsection{\(\lem* ≤ \alpo*\) in idempotenca \alpo* nad lokalno \(T₆\) prostori}

\begin{trditev}
  Nad vsakim okolišem \(X\) je \(\lem*\) idempotenten.
\end{trditev}
\begin{dokaz}
  Naj bosta \(p\) in \(q\) resničnostni vrednosti.
  Potem definiramo \(r ≔ \lem²{\p{p, q}}\).
  Ker \(\lem ⁿ\) slika v goste resničnostne vrednosti, je \(\lem{\p r} = r\), tako da
  je \[\lem{\p r} = r = \lem²{\p{p, q}}\text.\qedhere\]
\end{dokaz}

% TODO: Faktoriziraj čez AKS ⇒ LEM ≤ ALPO
\begin{izrek}
  Naj bo \(X\) lokalno \(T₆\). Potem nad \(X\) velja redukcija \(\lem* ≤ \alpo*\).
\end{izrek}
\begin{proof}
  Ker dokazujemo resnico v topološkem modelu brez škode za splošnost
  predpostavimo, da je prostor \(T₆\).
  To pomeni da za vsako odprto množico \(U\) obstaja nenegativna funkcija
  \(P_U : X → ℝ\), tako da velja \(P_U > 0 ⇔ U\).
  %Denimo, da je \(X\) lokalno \(T₆\).
  %To pomeni, da imamo pokritje \(X\) s \(T₆\) prostori \(Xᵢ\).
  %To pomeni, da za vsak \(A ∈ 𝒜X\) velja \(\eventually{x : ℝ}{x ≠ 0 ⇔ \c A }\).
  %Ker lahko vedno vzamemo absolutno vrednost \(x\) lahko dodatno predpostavimo,
  %da je ta \(x\) nenegativen. Potem je pa \(x ≠ 0\) ekvivalentno \(x > 0\).
  % Označimo funkcijo, ki jo dobimo iz pogoja \(T₆\) za zaprto množico \(A\)
  % z \(N_A : Xᵢ → ℝ\). Zanjo velja, da je \(N_A(x) = 0\) natanko tedaj, ko je
  % \(x ∈ A\), brez škode za splošnost pa lahko tudi predpostavimo, da je
  % nenegativna.
  Če želimo pretvoriti \(\lem*\) na \(\alpo*\), mora za vse
  \(U ⊆ X\) veljati \(\eventually{x : ℝ}{x ≤ 0 ∨ x > 0 ⇒ U ∪ ¬U}\).
  % Ker želimo uporabiti predpostavko, iščemo take zaprte množice, da velja
  % \[ \eventually{A : 𝒜X}{⟦N_A ≤ 0⟧ ∪ ⟦N_A > 0⟧ ⊆ U ∪ ¬U}\text. \label{eq:alpo_le_lem}\]
  Uporabimo predpostavko na \(U ∪ ¬U\), torej nam ostane pokazati, da
  velja \({P_U ≤ 0 ∨ P_U > 0 ⇒ P_U > 0}\).
  Ker je \(⟦P_U ≤ 0⟧ = ¬{\p{U ∪ ¬ U}} = ∅\), velja \(¬\p{x ≤ 0}\), kar dokaže trditev.
  %
  % Za pokritje vzamemo kar množice \(Xᵢ\), za zaprte množice pa \(A ≔ Xᵢ⧵\p{U ∪ ¬U}\).
  % Za take množice velja, da je \(⟦N_A ≤ 0⟧ = \int A\) in \(⟦N_A > 0⟧ = U ∪ ¬U\).
  % Ker je množica \(U ∪ ¬U\) gosta, je \(\int A = ∅\), tako da~\ref{eq:alpo_le_lem} očitno velja.
\end{proof}
\begin{posledica}
  Če je prostor \(X\) lokalno \(T₆\), velja \(\alpo*×\alpo* ≤ \alpo*\).
\end{posledica}
\begin{posledica}
  Nad lokalno \(T₆\) prostorom je \(\alpo*\) idempotenten.
\end{posledica}


\subsection{Idempotenca \lpo* nad Cantorjevim prostorm}

\begin{trditev}
  Nad vsakim okolišem \(X\) velja \(\lpo* ≤ \alpo*\).
\end{trditev}
\begin{dokaz}
  Naj bo \(φ : 2^ℕ → ℝ\) definirana s predpisom
  \[α ↦ \lim_{n→∞}2^{-\min\set{k ∈ ℕ}{αₖ = 1 ∨ k = n}}\text.\]
  Denimo, da je \(α ∈ 2^ℕ\) in uporabimo \(\alpo*\) na \(φ(α)\).

  Če velja \(φ(α) ≤ 0\) vemo, da \(α\) ne more imeti enice na nobenem mestu.

  Alternativno, če je \(φ(α) > 0\), pa je tudi \(φ(α) > 2^{-n}\) za nek \(n\).
  Sledi, da mora imeti \(α\) na enem izmed prvih \(n\) mest enico.
\end{dokaz}

% Joint with prof. Bauer
\begin{lema}
  Za vsako funkcijo \(f : C → ℝ\) obstaja funkcija \(\hat f : C → C\), za katero
  velja \(C ⊩ \hat f \apart 0 ⇔ f > 0\).
\end{lema}
\begin{proof}
  Naj bo \(U := ⟦f > 0⟧\). Potem obstaja števna particija \(U = ⋃ₖVₖ\) z
  bazičnimi odprtimi. Ker so te kompaktne, za vsak \(k\) velja
  \(\exist{i ∈ ℕ}{f{\res{Vₖ}} > 2⁻ⁱ}\). Po aksiomu izbire torej obstaja funkcija
  izbire \(m : ℕ → ℕ\), da velja \(f{\res{Vₖ}} > 2⁻ᵐ⁽ᵏ⁾\). Potem pa definiramo
  \[ C ⊩ \hat fᵢ ≔
    \begin{cases}
      1;& \exist{k : ℕ}{Vₖ ∧ i = m(k)}\\
      0;& \text{sicer.}
    \end{cases}\]
  Potem pa velja
  \[ \hat f \apart 0 ⇔ \exist{i : ℕ}{\exist{k : ℕ}{Vₖ ∧ i = m(k)}} ⇔ \exist{k : ℕ}{Vₖ} ⇔ U\text, \]
  torej je \(C ⊩ \hat f \apart 0 ⇔ f > 0\).
\end{proof}
\begin{posledica}
  V zgornji lemi lahko domeno zamenjamo s poljubno odprto množico.
\end{posledica}

\begin{lema}
  Nad Cantorjevim prostorom je \(\lpo*\) ekvivalenten \(\alpo*\).
\end{lema}
\begin{dokaz}
  Vemo že, da velja \(\lpo* ≤ \alpo*\) tako da moramo pokazati zgolj obratno redukcijo.
  Naj bo \(U ⊩ x : ℝ\). Potem iz gornje leme dobimo \(U ⊩ \hat x : C\), za
  katerega velja \(\hat x \apart 0 ⇔ x > 0\).
  Kontrapizitivna oblika te ekvivalence pa pravi ravno, da je \(\hat x = 0 ⇔ x ≤ 0\),
  torej res velja \(\lpo{\p{\hat f}} ⇔ \alpo{\p{f}}\).
\end{dokaz}
\begin{posledica}
  Nad Cantorjevim prostorom je \(\lpo*\) idempotenten.
\end{posledica}
\begin{opomba}
  V tem podrazdelku bi lahko namesto Cantorjevega prostora zares vzeli
  katerikoli kompakten nič dimenzionalen prostor.
\end{opomba}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End:
