\section{Redukcije instanc}\label{sec:inst-red}

\subsection{Kripkejeve sheme}

\begin{trditev}\label{th:lT6-have-AKS}
  Nad lokalno \(T₆\) prostori velja analitična Kripkejeva shema.
\end{trditev}
\begin{proof}
  Brez škode za splošnost lahko predpostavimo, da je prostor \(X\) \(T₆\).
  Naj bo \(U ⊆ X\). Tedaj obstaja \(x : X → ℝ\), ki je \(0\) natanko na
  komplementu \(U\). To pa pomeni, da je natanko na \(U\) različen od \(0\)
  kar je pa točno to, kar zahtevamo za analitično Kripkejevo shemo.
\end{proof}
\begin{opomba}
  V dokazu smo zares pokazali \emph{globalen} obstoj za element \(x : ℝ\). To
  nam da slutiti, da je (lokalno) \(T₆\) lastnost močnejša od \(\aks*\). In res
  se izkaže, da je temu tako.
\end{opomba}

Vseeno pa velja obrat, če analitično Kripkejevo shemo malo ojačamo. Specifično,
če predpostavimo obstoj \emph{funkcije izibre} za shemo \(\aks*\).
\begin{trditev}
  Če velja \(X ⊩ \exist{f : Ω ↬ ℝ}{\for{p : Ω}{p ⇔ f(p) \apart 0}}\), je \(X\)
  lokalno \(T₆\).
\end{trditev}
\begin{dokaz}
  Po predpostavki dobimo, da obstaja pokritje \(C\). Naj bo \(U ∈ C\) in
  \(f : Ω ↬ ℝ\), za katero velja \(U ⊩ \for{p : Ω}{p ⇔ f(p) \apart 0}\).
  Tip \(ℝ\) je poln, tako da lahko za \(f\) vzamemo kar operacijo \(Ω ↝ ℝ\).

  Naj bo \(A ∈ 𝒜U\). Potem je \(V ≔ U ⧵ A\) odprta množica, torej lahko na njej
  uporabimo predpostavko. Sledi, da velja \(U ⊩ V ⇔ f(V) \apart 0\).
  To pa pomeni, da je \(V = \set{t ∈ U}{f(V)(t) ≠ 0}\). Sledi, da je
  \(A = f(V)⁻¹(0)\), torej je \(f(V) : U → ℝ\) zvezna preslikava, katere ničelna
  množica je \(A\). Sledi da je \(U\) \(T₆\) prostor, torej je \(X\) lokalno
  \(T₆\).
\end{dokaz}
Ponovno smo pokazali malo več kot zgolj lokalno \(T₆\) lastnost. Dobili smo
\emph{funkcije izbire} za vsako od \(T₆\) komponent. Ker pa imamo v metateoriji
princip izbire, je to ekvivalentno lokalno \(T₆\) lastnosti. Skupaj dobimo torej
sledeči izrek.

\begin{izrek}
  Prostor je lokalno \(T₆\) natanko tedaj, ko nad njem velja
  \[ \exist{f : Ω ↬ ℝ}{\for{p : Ω}{p ⇔ f(p) \apart 0}}\text. \]
\end{izrek}


\subsection{Idempotenca \alpo* nad lokalno \(T₆\) prostori}

Spomnimo se na trditev~\ref{th:aks-impl-lem≤alpo}, specializirano na primer \(\aks*\).
\begin{retrditev}{th:aks-impl-lem≤alpo}
  Če velja \(\aks*\), velja redukcija \(\lem* ≤ \alpo*\).
\end{retrditev}
Če jo združimo s trditvijo~\ref{th:lT6-have-AKS}, lahko zaključimo

\begin{izrek}
  Nad lokalno \(T₆\) velja redukcija \(\lem* ≤ \alpo*\).
\end{izrek}
% \begin{proof}
%   Ker vemo, da nad \(X\) velja analitična Kripkejeva shema, zadošča
%   konstruktivno pokazati, da velja \(\lem* ≤ \alpo*\).
%   Po predpostavki, je vsaka resničnostna vrednost \(p\) oblike \(x > 0\) za nek
%   \(x : ℝ\). Tedaj pa velja
%   \[ \lem{\p p} = p ∨ ¬ p = x > 0 ∨ ¬\p{x > 0} = \alpo{\p x}\text, \]
%   torej za vsak \(p : Ω\) obstaja \(x : ℝ\), da je \(\alpo{\p x} ⇒ \lem{\p p}\).
%   % Ker dokazujemo resnico v topološkem modelu brez škode za splošnost
%   % predpostavimo, da je prostor \(T₆\).
%   % To pomeni da za vsako odprto množico \(U\) obstaja nenegativna funkcija
%   % \(P_U : X → ℝ\), tako da velja \(P_U > 0 ⇔ U\).
%   % Če želimo reducirati \(\lem*\) na \(\alpo*\), mora za vse
%   % \(U ⊆ X\) veljati \(\eventually{x : ℝ}{x ≤ 0 ∨ x > 0 ⇒ U ∪ ¬U}\).
%   % Uporabimo predpostavko na \(U ∪ ¬U\), torej nam ostane pokazati, da
%   % velja \({P_U ≤ 0 ∨ P_U > 0 ⇒ P_U > 0}\).
%   % Ker je \(⟦P_U ≤ 0⟧ = ¬{\p{U ∪ ¬ U}} = ∅\), velja \(¬\p{x ≤ 0}\), kar dokaže trditev.
% \end{proof}
\begin{posledica}
  Nad lokalno \(T₆\) prostori je \(\alpo*\) idempotenten.
\end{posledica}
Obrat pa ne velja niti približno. Tudi, če bi predpostavili funkcijsko
redukcijo, iz \(x>0∨x≤0 ⇒ p∨¬p\) ne moremo niti sklepati, da \(x>0 ⇒ p\)!

Z drugimi besedami, za zaprto množico \(A\) ne vemo niti, ali obstaja funkcija,
ki je na njej ničelna. To pomeni, da si s to redukcijo ne moremo pomagati niti
do \(T₄\) lastnosti.


\subsection{Idempotenca \lpo* nad Cantorjevim prostorm}

% Joint with prof. Bauer
\begin{lema}
  Za vsako funkcijo \(f : 2^ℕ → ℝ\) obstaja funkcija \(\hat f : 2^ℕ → 2^ℕ\), za katero
  velja \(⊩ \hat f \apart 0 ⇔ f > 0\).
\end{lema}
\begin{proof}
  Naj bo \(U := ⟦f > 0⟧\). Potem obstaja števna particija \(U = ⋃ₖVₖ\) z
  bazičnimi odprtimi. Ker so te kompaktne, za vsak \(k\) velja
  \(\exist{i ∈ ℕ}{f{\res{Vₖ}} > 2⁻ⁱ}\). Po aksiomu izbire torej obstaja funkcija
  izbire \(m : ℕ → ℕ\), da velja \(f{\res{Vₖ}} > 2⁻ᵐ⁽ᵏ⁾\). Definiramo
  \[ \hat f(t,i) ≔
    \begin{cases}
      1;& \exist{k : ℕ}{t ∈ Vₖ ∧ i = m(k)}\\
      0;& \text{sicer.}
    \end{cases}\]
  Potem pa velja
  \[ ⊩ \hat f \apart 0 ⇔ \exist{i : ℕ}{\exist{k : ℕ}{Vₖ ∧ i = m(k)}} ⇔ \exist{k : ℕ}{Vₖ} ⇔ U\text, \]
  torej velja \(⊩ \hat f \apart 0 ⇔ f > 0\).
\end{proof}
\begin{posledica}
  V zgornji lemi lahko domeno zamenjamo s poljubno odprto množico.
\end{posledica}

\begin{lema}
  Nad Cantorjevim prostorom je stopnja \(\lpo*\) ekvivalentna \(\alpo*\).
\end{lema}
\begin{dokaz}
  Zares gornja lema pokaže, da je \(Σ_{\Rd} = Σ₀¹\), kar po enakem argumentu kot
  v trditvi~\ref{th:aks-impl-lem≤alpo} implicira želeno ekvivalenco.
\end{dokaz}
\begin{posledica}
  Nad Cantorjevim prostorom je \(\lpo*\) idempotenten.
\end{posledica}
\begin{opomba}
  V tem podrazdelku bi lahko namesto Cantorjevega prostora zares vzeli
  katerikoli kompakten nič dimenzionalen prostor. Tem se reče Stoneovi prostori
  in igrajo pomembno vlogo v konstruktivni topologiji in teoriji okolišev. Od
  kod pride ta povezava mi ni znano.
\end{opomba}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End:
